# Logic Cheatsheet 
Logic cheatsheet for the essential knowledge

# Lesson Material

* [Αλγόριθμος μετατροπής σε CNF-DNF](#Αλγόριθμος-μετατροπής)
* [Μορφολογική Παραγωγή](#Μορφολογική-Παραγωγή)
* [Κατασκευή Μοντέλων](#Κατασκευή-Μοντέλων)
* [Μέθοδος Επίλυσης](#Μέθοδος-Επίλυσης)
* [Μορφολογική Παραγωγή στον Κατηγορηματικό Λογισμό](#Μορφολογική-Παραγωγή-στον-Κατηγορηματικό-Λογισμό)
* [Κατασκευή Μοντέλων στον Κατηγορηματικό Λογισμό](#Κατασκευή-Μοντέλων-στον-Κατηγορηματικό-Λογισμό)

***
## Σημαντικοί Κανόνες που πρέπει να ξέρεις

### Προτασιακός Λογισμός
**Α → B** ≡ **¬Α ∨ B** <br>
**Α** ↔ **Β** ≡ (**Α ∧ B**) ∨ (**¬Α ∧ ¬B**) <br>

**A ∧ ¬Α** ≡ **F** <br>
**A ∨ ¬Α** ≡ **T** <br>

**S ∧ ¬T** ≡ **S** <br>
**S ∧ ¬F** ≡ **F** <br>
**S ∨ ¬T** ≡ **T** <br>
**S ∨ ¬F** ≡ **S** <br>

### Κατηγορηματικός Λογισμός
**¬∀xf(x)** = **∃x¬f(x)** <br>
**¬∃xf(x)** = **∀x¬f(x)** <br>

### Κόλπα Μορφολογική Παραγωγή
Στη περίπτωση που δεν υπάρχει Υπόθεση παραγωγής, μπορούμε να εφαρμόσουμε το θεώρημα: <br>
**A ∨ ¬Α** (*Προτασιακός Λογισμός*):
```
/ Συμπέρασμα

...
1. A ∨ ¬Α (Θεώρημα)
2. Υποπαραγωγή
   2.1 Α
   ...
   2.x Συμπέρασμα
3. Υποπαραγωγή
   3.1 ¬Α
   ...
   3.x Συμπέρασμα
4. Συμπέρασμα (Από (2),(3) με απαλοιφή διάζευξης)
```
## Αλγόριθμος μετατροπής

### σε CNF
1. Αφαιρούμε μη-απαραίτητες παρενθέσεις π.χ. (A ∧	B) ∧	C γράφεται ως A ∧	B ∧ C.
2. Βρίσκουμε τη διάζευξη που βρίσκεται σε μεγαλύτερο βάθος και περιέχει
τουλάχιστον μία σύζευξη.
Ø Αν δεν υπάρχει τέτοια υποπρόταση, πηγαίνουμε στο βήμα (3).
Ø Αν υπάρχουν περισσότερες από μία, διαλέγουμε μία από αυτές.
3. Στη διάζευξη που επιλέγεται στο βήμα (1) εφαρμόζουμε την επιμεριστικότητα
της διάζευξης (Α ∨ (Β ∧ C) ≡ (Α ∨ Β) ∧ (A ∨	C)), αφαιρούμε περιττές
παρενθέσεις. Επιστρέφουμε στο βήμα (1).
4. Απλοποιούμε κάθε διάζευξη χρησιμοποιώντας την ισοδυναμία της αυτοπάθειας
(Α ∨ Α ≡ Α).
5. Αν υπάρχουν διαζεύξεις που χρησιμοποιούν τα ίδια γράμματα, κρατάμε μόνο
μία από αυτές.
6. Τέλος, παραλείπουμε κάθε διάζευξη που περιέχει όλα τα γράμματα μιας άλλης
διάζευξης. (απορρόφηση)

### σε DNF
1. Αφαιρούμε μη-απαραίτητες παρενθέσεις π.χ. (A ∨	B) ∨ C γράφεται ως
A ∨	B ∨ C.
2. Βρίσκουμε τη σύζευξη που βρίσκεται σε μεγαλύτερο βάθος και περιέχει
τουλάχιστον μία διάζευξη.
Ø Αν δεν υπάρχει τέτοια υποπρόταση, πηγαίνουμε στο βήμα (3).
Ø Αν υπάρχουν περισσότερες από μία, διαλέγουμε μία από αυτές.
3. Στη σύζευξη που επιλέγεται στο βήμα (1) εφαρμόζουμε την
επιμεριστικότητα της σύζευξης (Α ∧ (Β ∨ C) ≡ (Α ∧ Β) ∨ (A ∧	C)),
αφαιρούμε περιττές παρενθέσεις. Επιστρέφουμε στο βήμα (1).
4. Απλοποιούμε κάθε σύζευξη χρησιμοποιώντας την ισοδυναμία της
αυτοπάθειας. (Α ∧ Α ≡ Α).
5. Αν υπάρχουν συζεύξεις που χρησιμοποιούν τα ίδια γράμματα, κρατάμε
μόνο μία από αυτές.
6. Τέλος παραλείπουμε κάθε σύζευξη που περιέχει όλα τα γράμματα μιας
άλλης σύζευξης. (απορρόφηση)

## Μορφολογική Παραγωγή 

### Κανόνες
1. Εισαγωγή σύζευξης:
> **Α** , **Β** ≡ **Α ∧ B**
2. Απαλοιφή σύζευξης:
> **Α ∧ B** ≡ **Α** and <br>
> **Α ∧ B** ≡ **B**
3. Απαλοιφή συνεπαγωγής:
> **Α** → **Β** , **A** ≡ **B**
4. Εισαγωγή διάζευξης δεξιά: 
> **Α** ≡ **Α ∨ B**
5. Εισαγωγή διάζευξης αριστερά:
> **B** ≡ **Α ∨ B**
6. Απαλοιφή ισοδυναμίας αριστερά:
> **Α** ↔ **Β** , **A** ≡ **B**
7. Απαλοιφή ισοδυναμίας δεξιά:
> **Α** ↔ **Β** , **B** ≡ **A**
8. Απαλοιφή άρνησης:
> **¬¬Α** ≡ **Α**
9. Επανάληψη:
> **Α** ≡ **Α**
10. Απαλοιφή άρνησης 2: 
> **Α ∨ B** , **¬Α** ≡ **B**

11. Εισαγωγή σύζευξης (*Υποπαραγωγή*): <br>
> (**Α** ≡ **Β**) ≡ **Α → B**
12. Απαλοιφή διάζευξης (*Υποπαραγωγή*): <br>
> **Α ∨ B** , (**Α** ≡ **C**), (**B** ≡ **C**) ≡ C
13. Εισαγωγή ισοδυναμίας (*Υποπαραγωγή*): <br>
> (**A** ≡ **B**) , (**B** ≡ **A**) ≡ **Α** ↔ **Β** 
14. Εισαγωγή Άρνησης (*Υποπαραγωγή*): <br>
> (**A** ≡ **B**) , **¬B** ≡ **¬Α** 

## Κατασκευή Μοντέλων
ΚΑΝΟΝΑΣ | Χ | Υ
--- | ---| ---
∧ | S ∪ {A ∧ B} | S ∪ {A, B}
∨ | S ∪ {A ∨ B} | S ∪ {A}, S ∪ {B}
→ | S ∪ {A → B} | S ∪ {¬A}, S ∪ {B}
↔ | S ∪ {A ↔ B} | S ∪ {A,B}, S ∪ {¬A,¬B}
¬∧ | S ∪ {¬(A ∧ B)} | S ∪ {¬A}, S ∪ {¬B}
¬∨ | S ∪ {¬(A ∨ B)}  | S ∪ {¬A, ¬B}
¬→ | S ∪ {¬ (A → B)} | S ∪ {A, ¬B}
¬↔ | S ∪ {¬ (A ↔ B)} | S ∪ {A, ¬B}, S ∪ {¬A, B}
¬¬ | S ∪ {¬¬A} | S ∪ {A}
del | S ∪ {A, ¬A} | (delete)

### Παράδειγμα: 
```
Δείξτε την εγκυρότητα της εξαγωγής συμπεράσματος (P ˅ Q) ˅ R / R ˅ (Q ˅ P)

C0 = { { (P ˅ Q) ˅ R, ¬ (R ˅ (Q ˅ P)) } }
C1 = { { (P ˅ Q) ˅ R, ¬R, ¬(Q ˅ P)}} από [¬˅]
C2 = { { (P ˅ Q) ˅ R, ¬R, ¬Q, ¬ P}} από [¬˅]
C3 = {{ P ˅ Q, ¬R, ¬Q, ¬ P},{ R, ¬R, ¬Q, ¬ P}} από [˅]
C4 = {{ P ˅ Q, ¬R, ¬Q, ¬ P}} από [del]
C5 = {{ P , ¬R, ¬Q, ¬ P},{ Q, ¬R, ¬Q, ¬ P}} από [˅]
C6 = {{ Q, ¬R, ¬Q, ¬ P}} από [del]
C7 = {}

Με δέντρο:

                                      (1) (P ˅ Q) ˅ R
                                      (2) ¬ (R ˅ (Q ˅ P))
--------------------------------------------------------------------------------------- 2 [¬˅]
                                      (3) ¬R
                                      (4) ¬(Q ˅ P)
--------------------------------------------------------------------------------------- 4[¬˅]
                                      (5) ¬Q
                                      (6) ¬P
--------------------------------------------------------------------------------------- 1[˅]
(7) R                                                             (8) P ˅ Q
=========== 3                                      ------------------------------------ 8[˅]
                                                        (9) P                 (10) Q
                                                        ========= 6           ========= 5
```
## Μέθοδος Επίλυσης
Χρησιμοποιείστε τη μέθοδο επίλυσης για να εξετάσετε την ικανοποιησιμότητα του
παρακάτω συνόλου:
{¬P ∨ (P ∧ Q),P → Q, Q → R, ¬R ∧ P}
Η πρώτη πρόταση γράφεται ισοδύναμα ως εξής:
¬P ∨ (P ∧ Q) ≡ (¬P ∨ P) ∧ (¬P ∨ Q) ≡ ¬P ∨ Q
H δεύτερη και η τρίτη πρόταση γράφονται ισοδύναμα ως εξής:
P → Q ≡ ¬P ∨ Q
Q → R ≡ ¬Q ∨ R
Η τελευταία πρόταση είναι σύζευξη δύο γραμμάτων. Άρα αντιστοιχεί σε δύο ξεχωριστούς
όρους, τους {¬R} και {¬P}. (Η πρόταση είναι ήδη σε CNF, ως σύζευξη δύο «διαζεύξεων»
όπου κάθε «διάζευξη» είναι απλά ένα γράμμα).
Άρα έχουμε το εξής σύνολο όρων:
S = {{¬P, Q},{¬Q, R}, ¬R, P}
Σχηματίζουμε όρους επίλυσης από τους παραπάνω όρους:
res({¬P, Q},{¬Q, R}) = {¬P, R}
res({¬P,Q}, P) = Q
res({¬Q, R}, ¬R) = ¬Q
Σύμφωνα με την αρχή της επίλυσης, το σύνολο R(S), που αποτελείται από τους όρους του R(S)
συν τους παραπάνω όρους επίλυσης, είναι το εξής:
R(S) = ({¬P, Q},{¬Q, R}, ¬R, P,{¬P, R}, Q, ¬Q}
To σύνολο R(S) είναι μη ικανοποιήσιμο, αφού δε μπορεί να είναι ταυτόχρονα αληθείς η Q και
η ¬Q. Άρα σύμφωνα με τη αρχή της επίλυσης και το αρχικό σύνολο S είναι μη ικανοποιήσιμο.
Εναλλακτικά, μπορούμε να αναπαραστήσουμε τη διαδικασία με το παρακάτω δέντρο
επίλυσης:
                      {¬P, Q}  P   {¬Q, R}  ¬R
                        \     /     \      /
                           Q           ¬Q
                             \        / 
                                  F
                                  
ΠΡΟΣΟΧΗ: Η επίλυση όρων της μορφής {¬P,Q}, {P, ¬Q} καταλήγει σε T αφού:
res({¬P, Q},{P, ¬Q}) = {¬P, P} = T ή
res({¬P, Q},{P, ¬Q}) = {¬Q, Q} = T
## Μορφολογική Παραγωγή στον Κατηγορηματικό Λογισμό 
## Κατασκευή Μοντέλων στον Κατηγορηματικό Λογισμό
